[[using-git]]
= Работа с git
:asciidoctorconfigdir: ..
:author: Andrew Tar
:email: andrew.tar@yahoo.com
:revdate: Nov 30, 2023
:revnumber: 1.1.0
:toc: auto

ifndef::imagesdir[:imagesdir: ../images/]

ifeval::["{backend}" != "pdf"]
:ide: pass:q[<abbr title="Integrated Development Environment, интегрированная среда разработки">IDE</abbr>]
endif::[]

ifeval::["{backend}" == "pdf"]
:ide: IDE
endif::[]

[[introduction-git]]
== Краткое знакомство с git

Git --система хранения и версионирования проектов, которая позволяет:

* работать над проектом команде;
* отслеживать и хранить все изменения;
* создавать отдельные ветки для пробных изменений проекта.

[[commands-git]]
== Основные команды с git

.Ключевые команды
[horizontal]
add:: Добавить изменение в список обновлений
checkout:: Переключиться на другую ветку и выгрузить ее содержимое
clone:: Клонировать проект с git на устройство
commit:: Подтвердить изменения в ветке проекта на устройстве
diff:: Показать различия в ветке на git и на устройстве
fetch:: Выгрузить ветку проекта с git на устройство
merge:: Осуществить слияние веток
pull:: Выгрузить ветку проекта с git на устройство и обновить содержимое
push:: Загрузить ветку проекта на git с устройства и обновить содержимое
rebase:: Осуществить слияние веток, добавляя новые изменения поверх имеющихся в другой ветке
rm:: Удалить файл в ветке

Полную информацию см. https://git-scm.com/docs[здесь].

[[tools]]
== Инструменты для работы

* {ide}: https://code.visualstudio.com/[Visual Studio Code], https://www.jetbrains.com/ru-ru/[JetBrains], ... или
* Специализированный текстовый редактор: https://www.sublimetext.com/[SublimeText],
https://github.blog/2022-06-08-sunsetting-atom/[Atom], https://notepad-plus-plus.org/[Notepad++], ... или
* Любой текстовый редактор + https://git-scm.com/downloads/guis[средство для работы с git].

Далее будет показаны примеры для работы в IDE.
Для определенности будут приведены примеры для IDE JetBrains PyCharm Community Edition.
В остальных будет примерно то же самое.

<<<

[[branches]]
== Ветки репозитория

Ветка репозитория --версия репозитория, которая связана с ним, но никак от него не зависит.

В основном, они используются для тестирования изменений в продукте, чтобы не повредить текущий рабочий код, для версионирования продукта, для одновременной работы нескольких человек, для документации, ...

Для документации используются две ветки:

* `develop_pages` --для чернового варианта;
* `pages` --для демонстрационного варианта.

IMPORTANT: В проекте обязательно должны присутствовать `обе` ветки и называться именно так.

.Почему?
[%collapsible]
====
Данное требование появилось ввиду автоматизации сборки с помощью средств CI/CD, в частности, набором скриптов.

В скриптах идет поиск по конкретным веткам репозитория для генерации статического сайта.
Поэтому при другом наименовании сбор сайта не будет осуществлен, что вызовет праведный гнев DevOps.
И любой суд их оправдает.
====

== Алгоритмы действий

[[checkout]]
=== Перейти на другую ветку, checkout

. В верхнем меню выбрать *menu:Git[Branches...]*.
+
.Вкладка Branches
image::git_branches.png[]
+
. В окне выбрать ветку.
. В меню нажать кнопку btn:[Checkout].

<<<

[[clone]]
=== Клонировать проект к себе локально, clone

. В верхнем меню выбрать *menu:Git[Clone...]*.
+
.Вкладка Clone
image::git_clone_1.png[]
+
. В поле *URL* ввести HTTP-адрес репозитория на git.
+
.Поле URL
image::git_clone_2.png[URL]

[[http]]
.Откуда взять HTTP-адрес репозитория?
[%collapsible]
====
.Интерфейс репозитория на Gitlab
image::gui_git_repo.png[width=832,height=464]

. Перейти в проект на Gitlab.
. Нажать кнопку btn:[Clone].
. Нажать кнопку в поле `Clone with HTTPS`.
+
.Кнопка Clone with HTTPS
image::gui_git_http_link.png[width=832,height=464]
====

<<<

[[commit]]
=== Загрузить обновления, commit

[arabic]
. В верхнем меню выбрать *menu:Git[Commit...]*.
+
.Вкладка Commit
image::git_commit_1.png[]
+
[arabic]
. В поле для списка изменений *Changes* выбрать необходимые.
+
.Список изменений
image::git_commit_2.png[]
+
. Указать комментарий для добавления в git.
+
IMPORTANT: Комментарий --обязательный атрибут при загрузке обновлений, и крайне рекомендуется писать осмысленные комментарии.
+
.Кому они нужны?
[%collapsible]
====
В первую очередь тем людям, кто работает с этими файлами.
Благодаря им можно определить, когда было сделано то или иное изменение, и в чем оно заключается.
Бывает, и нередко, что приходится возвращаться к старой версии.
Тут осмысленные, понятные, но краткие комментарии будут очень к месту.
====
+
[arabic]
.. Для добавления изменений локально, нажать кнопку btn:[Commit].
.. Для добавления изменений в репозитории git, нажать кнопку btn:[Commit and Push...].
+
.Добавление изменений на git
image::git_commit_3.png[]

[TIP]
--
Рекомендуется в одну загрузку объединять лишь однотипные или схожие изменения для удобного возвращения к старой версии, если вдруг такая необходимость возникнет.
А она обязательно возникнет, когда нет ни малейшего намека на это.
--

<<<

[[fetch]]
=== Обновить локальную ветку, fetch

* Способ 1:

. В верхнем меню выбрать *menu:Git[Update project...]*.
+
.Вкладка Update project
image::git_update_1.png[]
+
. Выбрать *Merge incoming changes into the current branch*.
+
.Опция Merge incoming changes into the current branch
image::git_update_2.png[]

<<<

* Способ 2:

. В верхнем меню выбрать *menu:Git[Fetch]*.
+
.Вкладка Fetch
image::git_fetch.png[]

<<<

[[merge]]
=== Сделать слияние веток, merge

. Перейти в ветку, которая будет главной.
. В верхнем меню выбрать *menu:Git[Merge...]*.
+
.Вкладка Merge
image::git_merge_1.png[]
+
. Выбрать ветку, откуда взять изменения.
+
.Выбор ветки
image::git_merge_2.png[]

<<<

[[pull]]
=== Выгрузить ветку из репозитория git локально, pull

. В верхнем меню выбрать *menu:Git[Pull...]*.
+
.Вкладка Pull
image::git_pull_menu.png[]
+
. В меню выбрать выгружаемую ветку.
. В меню нажать кнопку btn:[Pull].
+
.Выбор ветки
image::git_pull_pull.png[]

<<<

[[push]]
=== Загрузить обновления в репозиторий git, push

. В верхнем меню выбрать *menu:Git[Push...]*.
+
.Вкладка Push
image::git_push_menu.png[]
+
. В меню нажать кнопку btn:[Push].
+
.Кнопка Push
image::git_push_push.png[]

<<<

[[pages-develop-pages]]
== Перенести все изменения из ветки develop_pages в ветку pages

.Что за локальные ветки?
[%collapsible]
====
Локальными считаются те ветки, которые загружены на устройство.

Чтобы просмотреть локальные ветки, необходимо в нижнем меню выбрать *menu:Git[Log]*.

.Локальные ветки
image::git_local_branches.png[width=318,height=212]
====

. Перейти в локальную ветку `pages`.
+
TIP: См. <<checkout,Перейти на другую ветку>>.
+
.Checkout
image::git_merge_branches_checkout.png[Checkout]
+
. Сделать слияние локальных веток из `develop_pages` в `pages`.
+
TIP: См. <<merge, Сделать слияние веток>>.
+
.Слияние веток
image::git_merge_branches_merge.png[Merge]
+
. Сохранить нужные изменения в локальной ветке `pages` и добавить изменения в репозиторий git.
+
TIP: См. <<commit, Загрузить обновления>>.
+
.Commit and Push
image::git_merge_branches_commit_push.png[width=269,height=267]

[source,bash]
----
git checkout pages
git merge -s theirs -m "merge branches" develop_pages
git commit -m "<commit_message>" -a
git push origin pages
git checkout develop_pages
git commit -m "<commit_message>" -a
git push origin develop_pages
----

<<<

[[template]]
== Создать проект, содержащий файлы другого проекта/шаблона

Далее новый проект называется `NewProject`, уже существующий называется `TemplateProject`.

=== Механический способ

. Если репозиторий `NewProject` еще не создан в git, то создать его в git.
. Клонировать репозиторий `NewProject` локально.
. Клонировать репозиторий `TemplateProject` локально.
+
TIP: См. <<clone,Клонировать проект к себе локально, clone>>.
+
. Копировать необходимые файлы из репозитория `TemplateProject` в репозиторий `NewProject`.
. Сохранить изменения локально.
+
TIP: См. <<commit,Загрузить обновления, commit>>
+
. Переименовать ветку в `pages`.
. Дублировать ветку `pages` в новую ветку `develop_pages`.
. Сохранить изменения в обеих ветках в репозиторий git.

=== Автоматический способ

. Если репозиторий `NewProject` еще не создан в git, то создать его в git.
. Клонировать репозиторий `TemplateProject` локально.
+
TIP: См. <<clone,Клонировать проект к себе локально, clone>>.
+
. Перейти к ссылкам на удаленный репозиторий в git, нажав в верхнем меню *menu:Git[Manage Remotes...]*.
+
.Вкладка Manage Remotes
image::git_manage_remotes.png[]
+
. Перейти в меню редактирования удаленного репозитория `origin`.
+
.Редактирование origin
image::git_remotes.png[Origin remote]
+
. В поле *URL* ввести HTTP-адрес репозитория на git.
+
.Поле URL репозитория origin
image::git_define_remote.png[]
+
TIP: См. <<http,Откуда взять HTTP-адрес репозитория?>>
+
. Добавить файлы ветки в репозиторий git.

<<<

[[conflicts]]
== Конфликты при обновлении проекта

При обновлении или слиянии веток могут появиться конфликты файлов.

.Подробнее
[%collapsible]
====
Конфликт файлов --это ситуация, когда в одной и той же ветке появляется несколько версий одного и того же файла, имеющих один и тот же корень.
В таком случае git не может определить, в каком порядке расположить версии файла, и как должен выглядеть текущая версия файла.

[mermaid]
....
flowchart LR
    A[[version 0]] --> B[[...]] --> C[[version N]];
    C[[version N]] --> D[[version A]] --> F[[version A']]
    C[[version N]] --> E[[version B]] --> G[[version B']]
....

Когда такое может возникнуть?

Чаще всего такое происходит, когда после обновления проекта локально с git и во время изменения файла кто-либо другой внес изменения в этот же файл.
Тогда в момент добавления своих изменений на git и произойдет "расщепление" ветки.
Поскольку вся история файлов хранится как последовательное изменение, т.е. одно за другим, то возникнет сложность с тем, чтобы определить, какие изменения должны остаться:

* Те, что добавил другой человек ранее;
* Новые изменения, которые пока что лишь локальные;
* И те, и другие.

Чтобы разрешить такую ситуацию, необходимо вручную указать, какие изменения внести, а какие проигнорировать.
====

. Определить файлы, с которыми произошел конфликт.
+
.Окно конфликта
image::git_conflict_init.png[width=355,height=219]
+
TIP: Возможно сразу принять свои изменения или уже имеющиеся на git.
+
--
* Принятие своих изменений: нажать кнопку btn:[Merge yours...];
+
.Принять свои изменения
image::git_file_conflict_yours.png[]
+
* Принятие уже загруженных: нажать кнопку btn:[Merge theirs...];
+
.Принять изменения с сервера
image::git_file_conflict_theirs.png[]
--
+
. Выбрать файл и перейти в окно разрешения конфликтов.
+
.Структура окна
[%collapsible]
====
Слева представлен текущий локальный вариант файла.

Справа представлен вариант файла в git.

Между ними представлен вариант, который станет итоговым и заменит файл и локально, и в репозитории git.

.Окно решения конфликта
image::git_conflict_menu.png[width=384,height=215]
====
+
. Принять необходимые изменения, нажав кнопку btn:[>>] или btn:[<<] напротив изменения.
+
.Принять изменения
image::git_conflict_apply.png[width=384,height=215]
+
. Отменить ненужные изменения, нажав кнопку btn:[&#x00d7;] напротив изменения.
+
.Отменить изменения
image::git_conflict_revert.png[width=384,height=215]
+
. Нажать кнопку btn:[Save changes and finish merging] в появившемся зеленом окне или btn:[Apply] внизу.
+
.Сохранить изменения и завершить слияние
image::git_conflict_save.png[width=384,height=215]
